#+TITLE: 学习中医的困惑与入门方法
#+DATE: <2021-12-04 Sat>
#+AUTHOR: Lu Weiqiang
#+DESCRIPTION: 记录业余学习中医的一些困惑和思考，寻求入门方法。
#+KEYWORDS: 中医
#+export_file_name: zh/2021/tcm-learning

从起心动念，到正式下定决心学中医，中间有五年（哪怕刚开始就不远千里到石家庄拜师，也没真正开始）。始终感觉不得其门而入，是真的愚钝，或者没有用心不花时间，有太多困惑。

* 学医困惑

*为什么要学*

半路学中医，常常感到困惑，有时候最大的问题是，为什么要学。给不了答案，坚持不下去。

看过很多故事，也总结过一些原因。有为糊口的，有为热爱的，有糊里糊涂就走上这条路的，有病重求医的。

有个故事，说三个人里谁的医术最高，答案是身体最差的那个。为什么，因为想要身体好，学医有动力。

我接触中医，最大的因素也是体弱多病。曾经得过重病，也曾为了看病在经济上付出巨大，但却没有让自己的医术有所提高。一来体弱没有长时间看书的精力，记忆力也退化得让人抓狂；二来往往提起了决心想要从某一点入手时，身体渐渐好转后似乎又失去了学习的动力。如此循环，如此往复，近十年原地踏步。

当然，还是有些收获的，最大的感触是，身心一体。身体变好，心态也会好，人会积极向上，反之也是。有时候明白，可能不是自己没了动力，确实是身体要让自己慢下来，停下来，恢复恢复。然而生活糊口的压力还在，工作仍在继续，也是无奈。

另外，是先做好自己，一点点调整和积累都会在身体上有痕迹，所以还是要有向上的心，哪怕慢，一滴一滴，多年汇集总是有些结果的。

第二个大的困惑是如何入门，从经典开始吗，还是单方时方那种简便处着手，依然没有明白。

*怎么入门*

怎么入门，怎样判断自己入门了？

心中起来学中医的念头已经超过六年了，关注过很多公众号，阅读过太多所谓的入门文章，也买了好些中医书籍，不知是不是没有沉下心来认真学的缘故，对于怎么学习怎么入门越来越困惑。

看过名老中医之路中很多老先生的学习（自学）经历，都有说到要重视经典的学习。可能也是自视较高，所以我就内经伤寒，看完心里是复杂的，有太多不懂，也有很多句子能引起感触，特别是内经中的很多话，能想到平时看到的一些文章，会感慨原来来自这里。而更多的，一遇到一些小病比如感冒、母亲膝盖痛之类的，依然手足无措。「虚邪贼风避之有时，恬淡虚无真气从之」这一类，像不食烟火的仙子，只能远远仰望，救不了急。桂枝麻黄葛根大小青龙，也不是很明白该怎么选，也就没了尝试的勇气。

总之，简单的看书，并不能让自己有开悟的感觉，反而失了不少信心。开方是一门技艺吗？需要熟能生巧吗？

以前听说有些中医研究生毕业的，还治不了感冒不会开方，只当是笑话。如果入不了门，再怎么看书可能也免不了这样的结局。那么，从0到1的那个点在哪里，我还没有找到。

* 入门途径

业余学中医的入门途径有哪些？非常感谢朋友们的热心回复，之前的那条困惑下面有不少结合了个人经历、很有参考意义的建议，我简单总结一下：
#+BEGIN_QUOTE
1. 从经典入手，先看黄帝内经，学内经也有次第，不是现在流行版本的顺序，需要先理解古天文。
2. 从经典入手，伤寒论最佳，推荐胡希恕先生。
3. 学经典的顺序：先听黄帝内经，再神农本草经，再伤寒金匮，建议郝万山刘渡舟倪海厦郭生白王雪华等讲课，然后看医案，再听诊断，中药，方剂等课。（比较具体）
4. 多听多看佟彤老师罗大伦老师书籍音频，从中成药入手，是普通人最简单高效性价比最好的自我保健治疗方式。
5. 看完经典看临床案例，时间长了，就能辨别选取。
6. 先学经络，这是中医核心，总纲。
7. 先打好基础，从中医基础理论、中药学、方剂学、中医诊断学入手。（这大概是中医院校的路）
8. 师承最好，跟老中医5-10年。
#+END_QUOTE

学中医太需要时间的积累和自己的体悟了，脑力和体力都得跟得上才行。目前自己正在努力的方向是先学好伤寒，业余时间再跟师学些实际操作。或许，真要到「三月不知肉味」那种沉浸其中的状态才能有所成。以前有同学讲起他备考CPA的情况：学《税法》的时候，在马路上走，看到一辆车会想到车船税，如果是进口车，会想到关税，在商场买东西，会想到增值税、消费税。这才是学习应有的状态。学中医也该如此。

* 摘录

#+BEGIN_QUOTE
秦伯未说：“合病理、治疗于一，而融会贯通，卓然成一家言。为后世法者，厥惟医案。”“余之教人也，先以《内》《难》《本经》，次以各家学说，终以诸家医案。”
#+END_QUOTE
秦伯未先生的教学次第：先经典（内、难、本经），后各家学说，终诸家医案。这也是学习的次序。

#+BEGIN_QUOTE
张山雷在《古今医案评议》中说：“医书论证，但纪其常，而兼证之纷淆，病源之递嬗，则万不能条分缕析，反致杂乱无章，惟医案则恒随见症为迁移，活泼无方，具有万变无穷之妙，俨如病人在侧，馨咳亲闻。所以多读医案，绝胜于随侍名师，直不啻聚古今之良医而相与晤对一堂，上下议论，何快如之。”
#+END_QUOTE
尚无缘随师临证的，可以多读医案。
